**KPV重機槍**（[俄語](../Page/俄語.md "wikilink")：，意為：弗拉基米重機槍）是[蘇聯制造的](../Page/蘇聯.md "wikilink")[重機槍](../Page/重機槍.md "wikilink")，發射[14.5×114毫米彈藥](../Page/14.5×114毫米.md "wikilink")，與[二戰蘇聯的](../Page/二戰.md "wikilink")[反坦克步槍彈藥相同](../Page/反坦克步槍.md "wikilink")。

## 簡介

[KPVrear.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KPVrear.jpg "fig:KPVrear.jpg")
KPV重機槍1949年定位為步兵武器，但因太大及太重，在60年代改為防空武器。用作防空的KPV效果良好，可裝在[ZPU-4](../Page/ZPU-4.md "wikilink")、[ZPU-2及](../Page/ZPU-2.md "wikilink")[ZPU-1上對](../Page/ZPU-1.md "wikilink")1500米內低飛的飛機或直升機射擊。裝在[BTR系列及](../Page/BTR-60.md "wikilink")[BRDM-2上的KPV令車輛火力提升](../Page/BRDM-2.md "wikilink")，而坦克上的KPV重機槍名為**KPVT**。

[朝鮮也把KPV重機槍用於其國產的](../Page/朝鮮.md "wikilink")[T-62主戰坦克並重新命名為](../Page/T-62主戰坦克.md "wikilink")[天馬虎主戰坦克](../Page/天馬虎主戰坦克.md "wikilink")。

中國亦有對KPV進行仿制，名為56式四联高射机枪（type
56）。其继任者是02式重机枪。主要的不同點是重量降低，配用轻型枪架和瞄准具，并开始使用同口径新型号枪弹（新旧弹药口径通用）。\[1\]。

## 彈藥

  - B-32—全金屬外殼硬化钢芯穿甲燃燒彈（API），钢芯铅套结构，弹尖填充燃烧剂。彈頭重64.4克，初速每秒976米，垂直命中（0度）可在500米內穿透32毫米均質裝甲。弹尖色标为黑色带一红圈。碰撞到较硬的目标会引燃并“炸”出一小团火光和烟雾来标识落点并有几率点燃可燃物。
  - BS-41-与B-32类似的碳化钨芯穿甲燃烧弹，具有比B-32更强的穿透力，弹尖涂黑且弹头剩余部分全部涂红，以此标识来区分其与B-32。
  - BZT—全金屬外殼鋼製穿甲燃烧曳光彈（API-T），彈頭重59.56克，初速每秒1005米，结构类似B-32，但钢芯较短，弹头剩余空间填充曳光管。具有较穿甲燃烧弹为低的穿透力和近似的引燃/弹道指示效果，在2000米內有曳光能力。
  - MDZ—高爆燃烧彈，彈頭重59.68克。对轻装甲尤其是飞行器有较好的打击效果（可以撕裂薄金属蒙皮，点燃油料），或用于落点指示。色标为弹头全部涂紫。
  - DGE-02—穿甲爆炸燃烧弹（APEI），为中国生产的新型号。色标为弹尖涂黑加黄圈且弹头余部涂紫。
  - DGJ-02—钨芯脱壳穿甲弹，为中国生产的新型号，据称初速可达1450m/s。

[保加利亞](../Page/保加利亞.md "wikilink")、[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")、[波蘭及](../Page/波蘭.md "wikilink")[羅馬尼亞亦有制造以上彈藥](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")。

## 使用國

[Iraqi_Police_gun-carriage.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Iraqi_Police_gun-carriage.jpg "fig:Iraqi_Police_gun-carriage.jpg")

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 前使用國

  -
  -
## 資料來源

  -

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 参见

  - [DShK重機槍](../Page/DShK重機槍.md "wikilink")
  - [NSV重機槍](../Page/NSV重機槍.md "wikilink")
  - [白朗寧M2重機槍](../Page/白朗寧M2重機槍.md "wikilink")
  - [FN BRG-15重機槍](../Page/FN_BRG-15重機槍.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Modern Firearms—KPV Pictures and more detailed production
    information](https://web.archive.org/web/20080406130549/http://world.guns.ru/machine/mg01-e.htm)

  - [Russian/Soviet KPV MACHINE GUN ON WHEELED MOUNT (MARKOV'S MOUNT)
    IN 14.5 x 114 calibre (M41/44) – Walk around
    photos](http://www.thetankmaster.com/ENGLISH/AFV/KPV.asp)

  - [ZPU-2 - TWIN MOUNT 14.5MM ANTI-AIRCRAFT GUNS (Twin mount
    anti-aircraft 14.5mm KPV machine guns) – Walk around
    photos](http://www.thetankmaster.com/ENGLISH/AFV/ZPU2.asp)

[Category:重機槍](../Category/重機槍.md "wikilink")
[Category:14.5×114毫米槍械](../Category/14.5×114毫米槍械.md "wikilink")
[Category:俄羅斯槍械](../Category/俄羅斯槍械.md "wikilink")
[Category:蘇聯槍械](../Category/蘇聯槍械.md "wikilink")
[Category:越戰武器](../Category/越戰武器.md "wikilink")
[Category:捷格加廖夫工廠](../Category/捷格加廖夫工廠.md "wikilink")

1.  [world.guns.ru-QJG 02](http://world.guns.ru/machine/mg48-e.htm)